## motivation

现有模型基本上只利用了(头实体，关系，尾实体)三元组中包含的结构信息，却忽视了实体本身的性质。图像和文本中包含着丰富的关于实体的知识，不仅包括知识图谱中能够用三元组形式显示的表示出来的知识，如下图中的has part关系，也包括在知识图谱中很难表示出来的知识，如下图，实体“蝴蝶”对应的图像中，蝴蝶大多与花朵一起出现，说明这两者有很强的相关性，这种知识虽常见，但很难用三元组的形式表示在知识图谱中。有效的利用这些知识，可以令知识表示的效果得到大幅提高。

![intro](http://chuantu.biz/t6/208/1516182671x-1404755642.png)

## 现有工作

加入图像来提升表示学习效果的工作目前只有一篇，刘知远组去年发表在ijcai上的IKRL模型。但是他们对每个实体学习了两个单独的表示:基于结构的表示和基于图像特征的表示，最后可以把两个表示结合作为统一的表示。

刘知远组ijcai2017的文章，也是目前唯一的工作：

![ikrl](http://chuantu.biz/t6/208/1516182896x-1404755642.png)

我的目标是利用多模态信息直接学习一个统一的表示，使其既包含图像文本等信息，也包含实体与关系的结构信息。

## 模型

1. 预处理:将图像和文本用向量表示，图像用vgg16最后一层的4096维向量作特征向量，文本用doc2vec模型获得特征向量

2. 结合多模态自编码器模型和transE模型，将autoencoder的reconstruction loss和transE的loss的加权和作为优化的目标，使学习到的表示既能表示实体特征，又满足实体之间的关系。(类似于multi-task)

   (没想好名字，先用transe-ae代替)

   总体结构:

   ![overall](http://chuantu.biz/t6/208/1516210338x-1404792646.png)

## 数据集

刘知远组的论文中提出了一个新的数据集，WN9_IMG，他们从WN18中选取了部分三元组，对每个实体加入了imagenet中的图像(每个实体最多10张)。我在这个数据集的基础上，引入每个实体的文本描述（来自WordNet）构建一个新的数据集。所有实验在这个数据集上完成。Baseline用这个数据集的三元组进行测试。

统计信息如下图:

![statistics](http://chuantu.biz/t6/208/1516238662x-1566688335.png)

## 实验

共包括三个实验，前两个实验是知识图谱表示学习的经典评测任务，用来说明表示学习到了实体和关系间的关系信息，第三个是多模态领域表示学习的任务，来说明实体表示中包含了实体本身的图像和文本信息。

**参数还没调好!**

### 实验一 Link prediction

知识图谱表示学习的评测任务。

将三元组的头实体去掉，换成其他实体，对得到的每个三元组计算一个距离分数，根据这个分数对三元组排序。记录原正确的三元组的rank，对尾实体也作同样的处理，最后得到所有rank的均值mean rank，和rank<10的实体所占的百分比hits@10。根据得到corrupted triplets的方式，又分为raw mean rank, filtered mean rank和mean hits@10, filtered hits@10。

mean rank值越低越好，hits@10值越高越好。

加入图像信息的模型普遍在结果上都有很大的提升。IKRL是去年刘知远他们那篇文章的模型，他们学习了两个单独的表示，IKRL的前两行是这两个表示的结果，最后一行是把这两个表示concatenate到一起得到的表示的结果。(一个疑问: 他们的结果普遍偏好，baseline也比原论文的结果好很多，也比我用他们的开源代码跑的结果好)

现阶段结果:（虽然可以大幅度提升原有模型的结果，但是IKRL的结果好难超越...）

![task1](http://chuantu.biz/t6/208/1516253859x-1566688335.png)

### 实验二 triplets classification

知识图谱表示学习的评测任务。

首先对每个三元组，按照和实验一中相同的方法构建一个corrupted triplet，得到一个包含同等数量正例和负例的数据集，对这个数据集作二分类，判断一个三元组是不是正确的。正确率越高越好

现阶段结果:

![task2](http://chuantu.biz/t6/208/1516253904x-1566688335.png)

### 实验三 multimodal query retrieval

多模态领域表示学习的任务。

每个实体随机选取一幅图片和对应的文本，作为数据集。输入一个实体的两个模态，找到在低维表示空间中和它最近的实体。

原任务会求一个检索的准确度。这里一方面因为数据集的问题，不太适合求检索的准确度，另一方面主要想用这个任务说明表示同时学到了多模态信息，所以我认为没有必要做量化分析。

以下图两个query为例，每幅图片都代表一个实体，这里省略了文本信息。可以看到我们的模型不仅能学习到实体和关系之间的信息，同时还可以令相似的实体在低维向量空间中聚在一起。

![task 3](http://chuantu.biz/t6/208/1516181573x-1566688335.png)

